\section{Analisis Efek \foreign{Packet Loss}}
\label{sec:packet_loss_effects}

Dari pengujian pengiriman data pada berbagai tingkat \foreign{packet loss} dengan \foreign{delay} 20
ms. Didapatkan hasil yang menunjukan bahwa protokol WebTransport lebih toleran terhadap
\foreign{packet loss} ketimbang dengan WebSocket. Grafik pada \cref{fig:50mbit_0to10loss}
memperlihatkan pengaruh \foreign{packet loss} terhadap rata-rata nilai RTT. Terlihat bahwa kenaikan
nilai pada WebTransport lebih landai ketimbang WebSocket. Ini dapat berarti bahwa latensi protokol
WebSocket lebih mudah terpengaruh oleh \foreign{packet loss}.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/graphs/loss_to_rtt.tex}
	\caption{Pengaruh \foreign{Packet Loss} Terhadap RTT \foreign{Payload} 128 Byte}
	\label{fig:50mbit_0to10loss}
\end{figure}

WebTransport Stream juga dapat terlihat terpengaruh oleh \foreign{packet loss}, namun tidak sebesar
WebSocket. Dan data yang dikirim menggunakan WebTransport Datagram tidak berubah terlalu besar dari
20 ms, yang dapat berarti nilai latensinya tidak terpengaruh oleh \foreign{packet loss}. Akan
tetapi, \cref{fig:loss_to_rtt} menunjukan bahwa dengan semakin besarnya tingkat \foreign{packet
	loss}, jumlah datagram yang berhasil terkirim semakin menurun. Tingkat penurunan ini kurang lebih
sama dengan nilai \foreign{packet loss}-nya.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/graphs/50mbit_loss_to_dgram.tex}
	\caption{Pengaruh \foreign{Packet Loss} Terhadap Jumlah Datagram Terkirim}
	\label{fig:loss_to_rtt}
\end{figure}

Perlu dicatat nilai rata-rata RTT ini diambil dari data dengan distribusi \foreign{tail-heavy}
akibat dari waktu retransmisi seperti yang dibahas pada \cref{sec:latency_results}. Akan tetapi,
dengan semakin besarnya nilai \foreign{packet loss}, probabilitas dari retransmisi juga turut
meningkat. Karena ini representasi nilai rata-rata tersebut dapat tetap menunjukan tingkat toleransi
protokol terhadap \foreign{packet loss}.

Pengaruh ini juga dapat terlihat pada \foreign{goodput} seperti yang ditunjukan
\cref{fig:loss_to_goodput}. Pada jaringan yang tidak memiliki \foreign{packet loss},
WebTransport Stream memiliki nilai \foreign{goodput} yang lebih besar pada 5,25 MiB/s ketimbang
WebSocket pada 4,92 MiB/s. Ketika \foreign{packet loss} muncul, terjadi penurunan pada semua
protokol. Dan pada setiap tingkatan \foreign{packet loss}, WebTransport memiliki nilai
\foreign{goodput} lebih tinggi sebesar 0,16--0,22 MiB/s.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/graphs/50mbit_loss_to_goodput.tex}
	\caption{Pengaruh \foreign{Packet Loss} Terhadap \foreign{Goodput}}
	\label{fig:loss_to_goodput}
\end{figure}

\Cref{fig:goodput_diff} menunjukan persentase peningkatan nilai \foreign{goodput} yang diberikan
WebTransport dari WebSocket yang dimana dengan semakin tingginya \foreign{packet loss}, peningkatan
tersebut juga semakin membesar. Pada tingkatan \foreign{loss} 0\%, nilai \foreign{goodput} dari
WebTransport 5\% lebih besar dari WebSocket dan pada \foreign{loss} 15\% \foreign{goodput}
WebTransport bernilai dua kali lipat nilai WebSocket.

\begin{figure}[H]
	\centering{}
	\input{images/graphs/goodput_diff.tex}
	\caption{Peningkatan \foreign{Goodput} dari WebSocket ke WebTransport}
	\label{fig:goodput_diff}
\end{figure}
